<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/css" href="https://cwrc.ca/templates/css/tei.css"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">	           
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Επιστολή</title>
                <author>
                    <persName>
                        <forename/>
                        <surname/>
                    </persName>
                </author>
                <respStmt>
                    <resp>Μεταγραφή και κωδικοποίηση TEI</resp>
                    <name/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Ψηφιακή μεταγραφή για ερευνητικούς σκοπούς</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Αθήνα</settlement>
                        <idno type="filename"/>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary/>
                        <textLang mainLang="el">Ελληνικά</textLang>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <objectDesc form="letter">
                            <supportDesc material="paper">
                                <support/>
                                <extent>1 φύλλο</extent>
                            </supportDesc>
                            <layoutDesc>
                                <layout>Χειρόγραφο κείμενο με μπλε μελάνι</layout>
                            </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                            <handNote xml:id="hand1" scope="major" medium="blue_ink">
                                Χειρόγραφο του αποστολέα
                            </handNote>
                        </handDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                <bibl>
                    <orgName/>
                    
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        
        
        <xenoData><rdf:RDF xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#" xmlns:as="http://www.w3.org/ns/activitystreams#" xmlns:cwrc="http://sparql.cwrc.ca/ontologies/cwrc#" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:foaf="http://xmlns.com/foaf/0.1/" xmlns:geo="http://www.geonames.org/ontology#" xmlns:oa="http://www.w3.org/ns/oa#" xmlns:schema="http://schema.org/" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#" xmlns:fabio="https://purl.org/spar/fabio#" xmlns:bf="http://www.openlinksw.com/schemas/bif#" xmlns:cito="https://sparontologies.github.io/cito/current/cito.html#" xmlns:org="http://www.w3.org/ns/org#"/></xenoData><profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName/>
                    <placeName>Αθήνα</placeName>
                    <date when="1955-02-16"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName/>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="el">Ελληνικά</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p>Η μεταγραφή είναι χρηστική, σε μονοτονικό και με εκσυγχρονισμένη ορθογραφία.
                    Δυσανάγνωστα σημεία σημειώνονται με το στοιχείο unclear.</p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    
    
    <text>
        <body>
            
            <div type="letter">
                
                <pb facs="https://github.com/maria-akritidou/NEF642/blob/main/1955-6-20_%CE%A0%CE%9F%CE%9B%CE%99%CE%A4%CE%97%CE%A3_%CF%80%CF%81%CE%BF%CF%82_%CE%9C%CE%95%CE%A1%CE%A4%CE%96%CE%99%CE%9F_%CE%B1%CE%BD%CF%84%CE%AF%CE%B3%CF%81%CE%B1%CF%86%CE%BF_Page_1.jpg?raw=true"/>
                
                <opener><dateline><date>                                                                                                                   20. 6. 55</date></dateline>
                   
                    <salute>Πολυσέβαστε και αγαπητέ μου Κύριε <persName>Μέρτζιο</persName>,</salute></opener>
                    
                    <p>Ο κ. <persName>Βασδραβέλλης</persName> μου μετεβίβασε την επιστολή σας, είχα ιδέι όμως και προηγουμένως την ανακοίνωσή σας εις την «Καθημερινή». Δεν σας αποκρύπτω μάλιστα την συγκίνησή μου, όταν είδα τους τίτλους εις την επιστολή σας της «Καθημερινής» (είχε μάλιστα δημοσιευθεί και σε σημαντικότατη θέση, στην πρώτη σελίδα, δίπλα στα σπουδαιότερα ζητήματα της ημέρας). Αλλά πολύ απογοητεύθηκα όταν είδα ότι επρόκειτο για το γνωστό συμβόλαιο του <date>1561</date>, το δημοσιευμένο ήδη από τους <persName>Μίκλοσιχ</persName> και <persName>Μύλλερ</persName>, και για το οποίο εμίλησαν πρώτος ο <persName>Σάθας</persName> και τελευταίος ο <persName>Ξανθουδίδης</persName> εις την μνημειώδη του έκδοσιν. Με πολλή λύπη έκαμα ένα γράμμα στην «Καθημερινή», το οποίον όμως, έως τη στιγμή που σας γράφω δεν έχει δημοσιευθεί. Σκέφτηκα αν θα έπρεπε να γράψω δημόσια, διότι με κανένα λόγο δεν θα ήθελα τυχόν να σας δυσαρεστήσω. Τέτοιες παραλείψεις κάνουμε όλοι μας και η έλλειψις προσοχής σε ένα σημείο δεν ελαττώνει καθόλου το βάρος του κολοσσιαίου έργου που έχετε να επιδείξετε. Αλλά κατάλαβα πως θα απαντήσουν άλλοι, και ίσως μπλεχτεί το ζήτημα περισσότερο. Γιʼ αυτό νόμισα ότι είχα την υποχρέωση να γράψω στην «Καθημερινή». Παράλληλα ήθελα να σας γράψω και προσωπικώς. Να όμως που στο μεταξύ ήρθε το γράμμα σας και σας απαντώ σʼ αυτό.</p>         <pb facs="https://github.com/maria-akritidou/NEF642/blob/main/1955-6-20_%CE%A0%CE%9F%CE%9B%CE%99%CE%A4%CE%97%CE%A3_%CF%80%CF%81%CE%BF%CF%82_%CE%9C%CE%95%CE%A1%CE%A4%CE%96%CE%99%CE%9F_%CE%B1%CE%BD%CF%84%CE%AF%CE%B3%CF%81%CE%B1%CF%86%CE%BF_Page_2.jpg?raw=true"/>
                    <p>Στο μεταξύ θα είδατε στην «Καθημέρινη» της επομένης το κακό γράμμα του κ. <persName>Τωμαδάκη</persName>. Το χαρακτηρίζω κακό, γιατί είναι γραμμένο με κακία, της οποίας δεν μπορώ να βρω τον λόγο, εκτός αν τον έχετε κάποτε πειράξει σε καμία δική του αστοχία από τις πολλές που έχει διαπράξει. Δεν ξέρω αν θα το βάλει το δικό μου το γράμμα η «Καθημερινή» ύστερʼ από τα δύο που δημοσιεύτηκαν στο ίδιο θέμα. Θα ήθελα, μόνο και μόνο γιατί ενώ αποκαθιστά τα πράγματα μιλά με όλον τον σεβασμό για σας και για το έργο σας. Το ύφος του γράμματος <persName>Τωμαδάκη</persName> το θεωρώ εντελώς απαράδεκτο σε συζητήσεις καθαρώς φιλολογικές.</p>
                    <p>Καταλαβαίνω τον ενθουσιασμό σας για την «ατομική βόμβα» που νομίσατε πως ανακαλύψατε, και καταλαβαίνω πως ο ενθουσιασμός αυτός σας παρέσυρε να βιαστείτε ν' ανακοινώσετε το πράγμα, ενώ και μόνο στον θαυμάσιο <persName>Ξανθουδίδη</persName> να ρίχνατε μια ματιά, θα βλέπατε αμέσως πως το στοιχείο αυτό ήταν γνωστό. Θυμούμαι ότι κάποτε άλλοτε εγλίτωσα έναν συνάδελφο από παρόμοια βιαστική ανακοίνωση· είχε βρει σε ανθολογίες ποιήματα προσγραφόμενα στον <persName>Σολωμό</persName> και νόμισε πως ανακάλυψε άγνωστα του ποιητού. Ήταν ποιήματα που οι ανθολογίες τ' απέδιδαν στον <persName>Σολωμό</persName>, ενώ πραγματικά ανήκαν σε άλλους ποιητάς.</p>
<p>Ο <persName>Γκρεγκουάρ</persName> θα σας δημοσιεύσει τις παρατηρήσεις σας στα ελληνοαραβικά κείμενα; Θέλετε να τα γράψετε ελληνικά και να τα περάσουμε στα «Ελληνικά»; Πάντα περιμένουμε τη συνεργασία σας για τα «Ελληνικά». Σας έστειλα ανάτυπο της βιβλιογραφίας μου της νέας ελλην. φιλολογίας;</p> 
<closer>                                             Με τιμή και σεβασμό</closer>
            </div>
            <div type="notes">
               <note> Ο κ. Βασδραβέλλης: Πρόκειται για τον Ιωάννη Βασδραβέλλη (1900-1981), ιστορικό συγγραφέα και ιδρυτικό μέλος της Εταιρείας Μακεδονικών Σπουδών.</note> 
<note> Μίκλοσιχ: Πρόκειται για τον Franz Miklosich (1813-1891), φιλόλογο από τη Σλοβενία.</note> 
<note> Μύλλερ: Πρόκειται πιθανώς για τον Emmanuel Miller, ο οποίος έχει συνεργαστεί και με τον Κ. Σάθα.</note> 
<note> Σάθας: Ο Κωνσταντίνος Σάθας (1842-1914) ήταν ιστοριοδίφης μελετητής της νεοελληνικής λογοτεχνίας και φιλολογίας και εκδότης μεσαιωνικών και βυζαντινών χειρογράφων. Λεξικό νεοελληνικής λογοτεχνίας, Πατάκης 2007, σ. 1962-1963</note> 
<note> Ξανθουδίδης: Ο Στέφανος Ξανθουδίδης (1864-1928) ήταν αρχαιολόγος, ιστορικός, λαογράφος, φιλόλογος και συγκεκριμένα μελετητής της κρητικής λογοτεχνίας. Λεξικό νεοελληνικής λογοτεχνίας, Πατάκης 2007, σ. 1597</note> 
<note> μνημειώδη του έκδοσην: Βιτσέντζος Κορνάρος, Ερωτόκριτος, (επιμ. Στ. Ξανθουδίδης) Ηράκλειο 1915.</note> 
<note> «Καθημερινή» της επομένης…: Πρόκειται για το φύλλο με αριθμό 13134.</note> 
<note> κ. Τωμαδάκη: Ο Νικόλαος Τωμαδάκης (1907-1993) ήταν βυζαντινολόγος και νεοελληνιστής φιλόλογος. Λεξικό νεοελληνικής λογοτεχνίας, Πατάκης 2007, σ. 2225</note> 
<note> Γκρεγκουάρ: Ο Henri Grégoire (1881-1964) ήταν Βέλγος βυζαντινολόγος και νεοελληνιστής φιλόλογος. Λεξικό νεοελληνικής λογοτεχνίας, Πατάκης 2007, σ. 752-753</note> 
<note> …παρατηρήσεις σας στα ελληνοαραβικά κείμενα: [;]</note> 
<note> «Ελληνικά»: [;]</note> 
<note> …βιβλιογραφίας μου της νέας ελλ. φιλολογίας: [;]</note> 
                </div>
        </body>
    </text>
</TEI>