<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/css" href="https://cwrc.ca/templates/css/tei.css"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">	           
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Επιστολή</title>
                <author>
                    <persName>
                        <forename/>
                        <surname/>
                    </persName>
                </author>
                <respStmt>
                    <resp>Μεταγραφή και κωδικοποίηση TEI</resp>
                    <name/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Ψηφιακή μεταγραφή για ερευνητικούς σκοπούς</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Αθήνα</settlement>
                        <idno type="filename"/>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary/>
                        <textLang mainLang="el">Ελληνικά</textLang>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <objectDesc form="letter">
                            <supportDesc material="paper">
                                <support/>
                                <extent>1 φύλλο</extent>
                            </supportDesc>
                            <layoutDesc>
                                <layout>Χειρόγραφο κείμενο με μπλε μελάνι</layout>
                            </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                            <handNote xml:id="hand1" scope="major" medium="blue_ink">
                                Χειρόγραφο του αποστολέα
                            </handNote>
                        </handDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                <bibl>
                    <orgName/>
                    
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        
        
        <xenoData><rdf:RDF xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#" xmlns:as="http://www.w3.org/ns/activitystreams#" xmlns:cwrc="http://sparql.cwrc.ca/ontologies/cwrc#" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:foaf="http://xmlns.com/foaf/0.1/" xmlns:geo="http://www.geonames.org/ontology#" xmlns:oa="http://www.w3.org/ns/oa#" xmlns:schema="http://schema.org/" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#" xmlns:fabio="https://purl.org/spar/fabio#" xmlns:bf="http://www.openlinksw.com/schemas/bif#" xmlns:cito="https://sparontologies.github.io/cito/current/cito.html#" xmlns:org="http://www.w3.org/ns/org#"/></xenoData><profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName/>
                    <placeName>Αθήνα</placeName>
                    <date when="1955-02-16"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName/>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="el">Ελληνικά</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p>Η μεταγραφή είναι χρηστική, σε μονοτονικό και με εκσυγχρονισμένη ορθογραφία.
                    Δυσανάγνωστα σημεία σημειώνονται με το στοιχείο unclear.</p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    
    
    <text>
        <body>
            
            <div type="letter">
                
                <pb facs="https://github.com/maria-akritidou/NEF642/blob/main/1960_3_15_%CE%92%CE%A1%CE%91%CE%9D%CE%9F%CE%A5%CE%A3%CE%97%CE%A3_%CE%9C%CE%91%CE%9D%CE%9F%CE%A5%CE%A3%CE%91%CE%9A%CE%91%CE%A3_Page_1.jpg?raw=true"/>
                
                <opener>
                    <placeName>                                                                                                                                                                            Αθήνα</placeName>, 15 Μαρτίου 1960.
                    
                                     
                  Αξιότιμε κύριε καθηγητά, </opener>

<p>                    Σας διαβιβάζω την εσώκλειστη εργασία με την παράκληση να δημοσιευθεί στα «Ελληνικά».
</p>
<p>                    Ίσως έτυχε να γνωρίσετε το συγγραφέα της. Είναι συμπατριώτης και γνωστός μου από τα <placeName>Γιάννενα</placeName> (γιος του παλιού δημοσιογράφου και ποιητή <persName>Γ.Χατζή – Πελλερέν</persName>), αλλά είχαν χαθεί τα ίχνη του μετά την απελευθέρωση. Έμαθα εκ των υστέρων ότι έχει κατασταλάξει στην <placeName>Ουγγαρία</placeName> και συμπλήρωσε τις σπουδές του κοντά στον  <persName>Moravcsik</persName>, με την καθοδήγηση του οποίου ιδιαίτερα κατέγινε στην έρευνα, ταξινόμηση και καταγραφή των χειρογράφων της συλλογής του  <persName>Ζαβίρα</persName> κι άλλων κωδικών της πανεπιστημιακής βιβλιοθήκης της <placeName>Βουδαπέστης</placeName>. Αργότερα πέρασε στο ανατολικό<placeName>Βερολίνο</placeName> και εργάζεται στην εκεί ακαδημία, κοντά  στον καθηγητή <persName>Irmscher</persName>, εδώ και 6-7 χρόνια περίπου. Έχει ετοιμάσει με τον <persName>Moravcsik</persName> μια εργασία για την ουγγρική παραλλαγή της μπαλάντας του Γεφυριού της Άρτας, καινούργιο λεπτομερή  κατάλογο των χειρογράφων της συλλογής του <persName> Ζαβίρα</persName> κλπ., και με τον<persName>Irmscher</persName> μια βιβλιογραφία των γερμανικών μεταφράσεων των δημοτικών μας τραγουδιών, μια ανθολογία κ.α.
</p>

<p>                    Πριν από δύο χρόνια περίπου ανακάλυψε, δεν ξέρω πώς, την διεύθυνση μου στο Μεσαιωνικό Αρχείο και άρχισε να μου γράφει τακτικά για ένα σωρό θέματα που τον απασχολούσαν σχετικά κυρίως με τα ευρήματα του στις συλλογές του<persName>Ζαβίρα</persName>, όπου πολλά, καθώς φαίνεται, άγνωστα και ανέκδοτα νεοελληνικά κείμενα υπάρχουν (προβλ. και στο άρθρο του<persName>Ε.Π. Παπανούτσου</persName> στο ”Βήμα” της 3-3-1960).
</p>
<p>                    Από τα σημαντικότερα ευρήματα του είναι και η Ομολογία του <persName>Μεθόδιου
                        Ανθρακίτη</persName>, με την οποία εδώ και ενάμιση χρόνο περίπου  με απασχολεί. Αφού εξάντλησε τη σχετική βιβλιογραφία που του έστειλα, ετοίμασε την παρουσίαση του κειμένου και μου έστειλε προχθές την εργασία του, παρακαλώντας να δημοσιευτεί σε ελληνικό περιοδικό. Παράλληλα γράφει κι ο καθηγητής <persName>Irmscher</persName> στο διευθυντή μου<persName>κ. Μανούσακα</persName>, συνιστώντας το συνεργάτη του και παρακαλώντας να δημοσιευθεί η εργασία. Νομίζουν ίσως οι άνθρωποι ότι τα επιστημονικά περιοδικά είναι εκδόσεις της Ακαδημίας, όπως συμβαίνει στις χώρες του Παραπετάσματος…
                    Έγραψα αμέσως στον<persName>κ. Δημ. Χατζή</persName>, του εξήγησα πως έχουν τα πράγματα και του ανήγγειλα  ότι θα διαβιβάσω την εργασία του σε εσάς για τα «Ελληνικά».
                    Σας παρακαλω θερμότατα, κύριε καθηγητά, να λάβετε τον κόπο να μου γράψετε αν θα δημοσιευθεί η εργασία στα «Ελληνικά» και πότε περίπου. Για τις τοπογραφικές 
                    <pb facs="https://github.com/maria-akritidou/NEF642/blob/main/1960_3_15_%CE%92%CE%A1%CE%91%CE%9D%CE%9F%CE%A5%CE%A3%CE%97%CE%A3_%CE%9C%CE%91%CE%9D%CE%9F%CE%A5%CE%A3%CE%91%CE%9A%CE%91%CE%A3_Page_2.jpg?raw=true"/>
                    διορθώσεις και για ό,τι άλλο χρειαστεί είμαι στη διάθεσή σας.</p>
                    
                    <closer>
                        <salute>Με την πιο βαθιά εκτίμηση</salute>
                    
                    Λ.Ι. ΒΡΑΝΟΥΣΗΣ
                    Μεσαιων. Αρχείο
                    Ακαδημίας Αθηνών </closer>
                    </div>

                    <div>
                    <opener> Αγαπητέ <persName>Λίνο</persName>, </opener>
                   
                   <p> ο  <persName>κ. Irmscher</persName> μου έγραψε για την παραπάνω εργασία του <persName>κ. Χατζή</persName>, παρακαλώντας με να φροντίσω να δημοσιευθεί σε ελληνικό περιοδικό. Νομίζω πως στα “Ελληνικά” έχει τη θέση του. Αν αυτό δε γίνεται, τότε θα δω μήπως μπορεί να μπει στη ΔΙΕΕ. Αλλά όπως βλέπεις γραμμένη στη δημοτική…
                    θα ήθελα να ξέρω αν μπορεί να δημοσιευθεί στα “Ελληνικά”, για να απαντήσω στον <persName>κ. Irmscher</persName>. Θα σε παρακαλέσω λοιπόν θερμά να γράψεις (σ’ εμένα ή στον  <persName>κ. Βρανούση</persName>) δύο λόγια. 
                    </p>
                  <closer> <salute> Με φιλία και αγάπη</salute>
                    
                    
                    15-3-60.</closer>
                    </div>
            
            
            
        </body>
    </text>
</TEI>