<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/css" href="https://cwrc.ca/templates/css/tei.css"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">	           
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Επιστολή</title>
                <author>
                    <persName>
                        <forename/>
                        <surname/>
                    </persName>
                </author>
                <respStmt>
                    <resp>Μεταγραφή και κωδικοποίηση TEI</resp>
                    <name/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Ψηφιακή μεταγραφή για ερευνητικούς σκοπούς</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Αθήνα</settlement>
                        <idno type="filename"/>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary/>
                        <textLang mainLang="el">Ελληνικά</textLang>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <objectDesc form="letter">
                            <supportDesc material="paper">
                                <support/>
                                <extent>1 φύλλο</extent>
                            </supportDesc>
                            <layoutDesc>
                                <layout>Χειρόγραφο κείμενο με μπλε μελάνι</layout>
                            </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                            <handNote xml:id="hand1" scope="major" medium="blue_ink">
                                Χειρόγραφο του αποστολέα
                            </handNote>
                        </handDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                <bibl>
                    <orgName/>
                    
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        
        
        <xenoData><rdf:RDF xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#" xmlns:as="http://www.w3.org/ns/activitystreams#" xmlns:cwrc="http://sparql.cwrc.ca/ontologies/cwrc#" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:foaf="http://xmlns.com/foaf/0.1/" xmlns:geo="http://www.geonames.org/ontology#" xmlns:oa="http://www.w3.org/ns/oa#" xmlns:schema="http://schema.org/" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#" xmlns:fabio="https://purl.org/spar/fabio#" xmlns:bf="http://www.openlinksw.com/schemas/bif#" xmlns:cito="https://sparontologies.github.io/cito/current/cito.html#" xmlns:org="http://www.w3.org/ns/org#"/></xenoData><profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName/>
                    <placeName>Αθήνα</placeName>
                    <date when="1955-02-16"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName/>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="el">Ελληνικά</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p>Η μεταγραφή είναι χρηστική, σε μονοτονικό και με εκσυγχρονισμένη ορθογραφία.
                    Δυσανάγνωστα σημεία σημειώνονται με το στοιχείο unclear.</p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    
    
    <text>
        <body>
            
            <div type="letter">
                
                <pb facs="https://github.com/maria-akritidou/NEF642/blob/main/1960_1_24_%CE%A0%CE%9F%CE%9B%CE%99%CE%A4%CE%97%CE%A3_%CF%80%CF%81%CE%BF%CF%82_%CE%9A%CE%91%CE%9D%CE%95%CE%9B%CE%9B%CE%9F%CE%A0%CE%9F%CE%A5%CE%9B%CE%9F_%20%CE%B1%CE%BD%CF%84%CE%AF%CE%B3%CF%81%CE%B1%CF%86%CE%BF_Page_1.jpg?raw=true"/>
                
                <opener>
                    <placeName>Θεσσαλονίκη</placeName>, <date>24.1.60</date>
                    
                    [...]
                   
                    Αγαπητέ μου Παναγιώτη,</opener> 
                    <p>                    Στις γιορτές που ήμουν κάτω στην Αθήνα εζήτησα να σε συναντήσω, οι πολλές όμως δουλειές που είχες σχετικά με το προσεχές σου τότε ταξίδι στη Γερμανία δεν σου άφησαν προφανώς χρόνο στη διάθεσή σου. Να με συγχωρήσεις λοιπόν αν θα σε απασχολήσω σήμερα με το γράμμα τούτο για τρία σημαντικά, νομίζω, ζητήματα. </p><p>                    α) Για το ζήτημα των χειρογράφων του Σολωμού η Ακαδημία, καθώς βέβαια θα ξέρεις, πήρε την απόφαση πως δεν μπορεί να επιτρέψει να ταξιδέψουν στο εξωτερικό (αυτό που ζητούσαμε, για να γίνει η έκδοση στη Στουτγκαρτ άψογη από άποψη της πανομοιότυπης παρουσίασης). Η απόφαση αυτή της Ακαδημίας βέβαια δύσκολα πια αλλάζει, στην Αθήνα όμως ήρθα σ’ επαφή με τεχνικούς καθώς και με την Τράπεζα της Ελλάδος και καταλήξαμε στη λύση να γίνουν εδώ (στην Τράπεζα) οι φωτογραφίες και στη Γερμανία η εκτύπωση η φωτοτυπική. Σ’ αυτό δεν πιστεύω να έχει αντίρρηση η Ακαδημία! Το μόνο δυσάρεστο είναι ότι έχασα με την αργοπορία αυτή ένα κονδύλι 150.000 δρ. που ήταν αναγεγραμμένο στον προϋπολογισμό του 1959 του Πανεπιστημίου. Αλλά για ένα τέτοιο έργο πιστεύω πως δεν θα είναι δύσκολο να βρω ένα αντίστοιχο ποσόν από κάπου - και εδώ θα ήθελα τη βοήθειά σου, αν χρειαστεί, ή τη συμβουλή σου πως πρέπει να ενεργήσω. </p><p>                    β) Το Πάσχα θα γίνει στο Παρίσι το Α’ Συνέδριο Νεοελληνικών Σπουδών. Πρόεδρος του Συνεδρίου είναι ο Πρεσβευτής μας, στην Επιτροπή και ο κ. Αβέρωφ, μορφωτικός ακόλουθος. Στην Τιμητική Επιτροπή προσωπικότητες όπως ο Σαντραίν, Πλασσάρ κ.ά. Παρόλα ταύτα σε συζητήσεις και συσκέψεις που είχα κατά την παραμονή μου στην Αθήνα με τον Γεν. Γραμματέα του Υπουργείου της Παιδείας κ. Ν. Καρμίρη είδα ότι υπάρχει μια δυσπιστία εναντίον αυτού του Συνεδρίου, επειδή είχε προηγηθεί ένα είδος Κονφερέντς Νεοελληνικής στο Ανατολικό Βερολίνο το 1957. Ο κ. Καρμίρης μας έλεγε πως εκφράζει και τις γνώμες της Κυβερνήσεως, σε ρητή όμως ερώτησή μου γι’ αυτό μου απάντησε μάλλον επιφυλακτικά. Δεν φαντάζομαι να είναι πολιτική επίσημη της Κυβερνήσεως, αντί ν’ αγκαλιάσουμε μια ευκαιρία που μας δίνεται για την προβολή των νεοελληνικών σπουδών και επομένως και της Ελλάδας σε διεθνή πλαίσια, να προσηλωνόμαστε σε μια στενόκαρδη “χωροφυλακίστικη” πολιτική - κι’ αυτό σε μια εποχή που ο Αϊζενχάουερ πάει στη Μόσχα και ο Κρούστσεφ στην Αμερική! Φυσικά αυτά δεν συζητούνται με γράμματα, θα ήθελα όμως να είσαι εν γνώσει του τι μας έλεγε ο Γενικός Γραμματεύς. Αν ήθελες, θα μπορούσες ν’ αναλάβεις υπεύθυνα το όλο ζήτημα και να χαράξεις τη γραμμή που πρέπει. </p><p>                    Συνδεδεμένο με το Συνέδριο είναι και το ζήτημα της ιδρύσεως μιας Διεθνούς Εταιρείας Νεοελληνικών Σπουδών. Έχουν ήδη οριστεί ιδρυτικά μέλη (είχε γίνει μια σύσκεψη το 1958 στη Γενεύη, όπου είχα πάει κι εγώ), 2 επιστήμονες νεοελληνιστές από κάθε κράτος και κατ’ εξαίρεση 5 από την Ελλάδα. Αυτή την Εταιρεία την φοβάται ο Γενικός περισσότερο, γιατί δεν ξέρω. Κι αυτή είναι μια ευκαιρία προβολής του νεοελληνικού. Υπάρχουν και αντιπρόσωποι του “ανατολικού” μπλοκ, λίγοι, αλλά υπάρχουν πολύ περισσότεροι οι “δυτικοί”. Κι επιτέλους δεν πρέπει να το πάρουμε απόφαση πω[ς] 
                    <pb facs="https://github.com/maria-akritidou/NEF642/blob/main/1960_1_24_%CE%A0%CE%9F%CE%9B%CE%99%CE%A4%CE%97%CE%A3_%CF%80%CF%81%CE%BF%CF%82_%CE%9A%CE%91%CE%9D%CE%95%CE%9B%CE%9B%CE%9F%CE%A0%CE%9F%CE%A5%CE%9B%CE%9F_%20%CE%B1%CE%BD%CF%84%CE%AF%CE%B3%CF%81%CE%B1%CF%86%CE%BF_Page_2.jpg?raw=true"/>
                    σε διεθνείς συναντήσεις θα υπάρχουν και “ανατολικοί”; Μπορούμε να τους εξοντώσουμε; Τέλος πάντων, το ζήτημα της Εταιρείας δεν χρειάζεται κανένα “πατρονάρισμα” εκ μέρους του Κράτους. Εκείνο που είναι απαραίτητο είναι το Κράτος να εκπροσωπηθεί στο Συνέδριο όπως πρέπει (ήδη από το Πανεπιστήμιο Θεσσαλονίκης υποδείξαμε δύο καθηγητάς για να οριστούν κρατικοί αντιπρόσωποι, όπως συμβαίνει συνήθως), και προπάντων να έχουμε τη ρητή υπόσχεση της Κυβερνήσεως, για να προτείνουμε τη σύγκληση του Β΄ συνεδρίου στην Αθήνα. </p><p>                    γ) Από 9 χρόνια λειτουργεί στη Θεσσαλονίκη μια Εταιρεία με τ’ όνομα “ΤΕΧΝΗ” - δεν ξέ[ρ]ω αν την έχεις ακούσει. Είμαι πρόεδρος από τη σύστασή της και νομίζω πως έχουμε επιτελέσει στον τομέα της τέχνης πολλά πράγματα ως τώρα και δώσαμε μια ώθηση και προπάντων μια ποιότητα στις καλλιτεχνικές εκδηλώσεις της “συμπρωτευούσης” - όπως μας αναγνωρίζεται γενικά από όλους. Το Σωματείο μας αυτό έχει πάνω από 1500 μέλη ενεργά και οργανώνουμε κάθε Τρίτη τακτικά καλλιτεχνικές εκδηλώσεις, συναυλίες ή και διαλέξεις για ζητήματα καλλιτεχνικά και πνευματικά. Έχουν έρθει και πολλοί ομιλητές από την Αθήνα. Οι εκδηλώσεις γίνονται για τα μέλη, που δεν πληρώνουν τίποτε άλλο εκτός από τη μηνιαία συνδρομή των 10 δραχμών. Νομίζω πως είναι κάτι σημαντικό, όχι μόνο για την Ελλάδα. </p><p>                    Τον προσεχή μήνα εγκαινιάζουμε ένα εντευκτήριο ή στέγη, προσφέροντας μάλιστα με τον τρόπο αυτόν στη Θεσσαλονίκη μια μεγάλη αίθουσα εκθέσεων που δεν είχε. Και τώρα η μεγάλη μου παράκληση, θα θέλαμε τα εγκαίνια αυτά του εντευκτηρίου να πάρουν ιδιαίτερη λαμπρότητα, και αυτή θα μπορούσε να δώσει η δική σου παρουσία. Δεν πρόκειται για ένα κοινό ιδιωτικό σωματείο, αλλά για μια οργάνωση σοβαρή που έχει κατακτήσει, με τη δεκάχρονη ως τώρα δράση της, την απόλυτη εκτίμηση και την εμπιστοσύνη του κοινού (ο κ. Παπαβλαχόπουλος, ο[ι] συνάδελφ[ο]ί σου εν υπουργεία κκ. Μακρής και Θεολογίτης και Θέμελης θα μπορούν να σου το πιστοποιήσουν). Και η Εταιρεία Μακεδονικών Σπουδών είναι ιδιωτικό σωματείο, και όμως με τη δράση της κατέκτησε την εμπιστοσύνη του κοινού και τη[ν] επίσημη συμπαράσταση της Κυβερνήσεως. Δεν θέλουμε να παραβληθούμε μαζί της, αλλά και οι απαιτήσεις μας είναι πολύ πιο περιορισμένες. Η επισημότητα που θα προσδώσει η παρουσία σου κατά την τελετή των εγκαινίων του εντευκτηρίου θα έχει ασφαλώς εξαιρετική απήχηση στον μεγάλο αριθμό των μελών μας, και (θα μου επιτρέψεις να σου προσθέσω, μολονότι δεν καταλαβαίνω και πολλά από την πολιτική) θα είναι και μία πράξις πολιτική. Αν πάλι κάνω λάθος, θα παρακαλέσω τον παλιό φίλο να μου το συγχωρήσει. </p><p>                    Τα εγκαίνια μπορούμε να τα κάμουμε οποιαδήποτε ημέρα εντός του Φεβρουαρίου θα σου είναι δυνατόν. Και φυσικά με όλες τις προϋποθέσεις που θα θελήσεις. </p><p>                    Σου ζητώ να με συγχωρήσεις για το μακρό αυτό γράμμα. Θα περιμένω όμως κάποια απάντηση, ιδίως για το τελευταίο θέμα. 
                        
                    </p>
                    <p> 
                    
                    [...]
                    
                </p> 
            </div>
            
        </body>
    </text>
</TEI>